---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۳۸
---
# غزل شمارهٔ ۱۳۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چنان پیچیده توفان سرشکم‌کوه و هامون را</p></div>
<div class="m2"><p>که‌نقش پای هم‌گرداب‌شد فرهاد و مجنون‌را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جنون می‌جوشد از مدّ نگاه حیرتم اما</p></div>
<div class="m2"><p>به‌جوی رگ صدانتوان شنیدن موجهٔ خون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو سیمت‌نیست‌خامش‌کن‌که‌صوتت براثرگردد</p></div>
<div class="m2"><p>صداهای عجایب از ره سیم است قانون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تبسم ازلب او خط کشید آخر به خون من</p></div>
<div class="m2"><p>نپوشید از نزاکت پردهٔ این لفظ مضمون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به هرجا می‌روم ازحسرت آن شمع می‌سوزم</p></div>
<div class="m2"><p>جهان آتش بود پروانهٔ از بزم بیرون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>درشتیهاگوارا می‌شود در عالم الفت</p></div>
<div class="m2"><p>رگ‌سنگ ملامت رشتهٔ جان بود مجنون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به خون می‌غلتم از اندیشهٔ ناز سیه مستی</p></div>
<div class="m2"><p>که چشم‌شوخ او درجام می حل‌کرد افیون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دل داناست گر پرگارگردون مرکزی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>چو جوش می، سر خم‌، مغز می‌داند فلاطون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چه سازد موی پیری با دل غفلت سرشت من</p></div>
<div class="m2"><p>که برآلایش باطن تصرف نیست صابون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مشو زافتادگان غافل‌که آخر سایهٔ عاجز</p></div>
<div class="m2"><p>به‌پهلو زیردست خویش‌سازدکوه وهامون را</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ز سرو و قمریان پیداست بیدل کاندرین‌گلشن</p></div>
<div class="m2"><p>به‌سر خاکستر است از دورگردون طبع موزون را</p></div></div>